% Henri Menke, Michael Schmid, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 11.01.2013

\subsection{Abbildung durch brechende Kugelflächen}

%
%                 HIer muss ein Bild rein !!!!!!!!!!!!!!!!!
%

Es gilt das Brechungsgesetz:
\[
  n_1 \sin(\theta_e) = n_2 \sin(\theta_t) .
\]
Mit der paraxialen Näherung, für die $d$ vernachlässigt wird folgt somit:
\[
  n_1 \theta_e = n_2 \theta_t .
\] 
Für den Einfallswinkel $\theta_e$ und den Transmissionswinkel $\theta_t$ gilt unter anderen:
\[
  \theta_e = \gamma + \alpha \quad , \quad \theta_t = \alpha -\beta . 
\]
Somit folgt mit den obigen Gleichungen:
%
\begin{align*}
  n_1 \theta_e &= n_e \left(\frac{h}{g} + \frac{h}{r}\right) \\
  &= n_2 \left(\frac{h}{r} -\frac{h}{b}\right).
\end{align*}
%
Damit ergibt sich die Abbildungsgleichung für brechende Kugelflächen in paraxialer Näherung:
\[
  \frac{n_1}{g} + \frac{n_2}{b} = \frac{n_2 - n_1}{r} .
\]
Für die bildseitige Brennweite erhält man: 
\[
g \to \infty \quad , \quad b = f_B  =\frac{n_2 r}{n_2 -n_1} .
\] 
Für die gegenstandseitige Brennweite erhält man:
\[
  b \to \infty \quad , \quad g = f_G  =\frac{n_1 r}{n_2 -n_1} .
\]

\minisec{Vorzeichenkonvention}

\begin{table}[h]
\centering
    \begin{tabular}{c|c|c}
        Variable & $> 0$                 & $<0$                  \\ \hline
        $g$      & $G$ links von $S$     & $G$ rechts von $S$    \\ 
        $f_G$    & $F_G$ links von $S$   & $F_G$ rechts von $S$  \\ 
        $b$      & $B$ rechts von $S$    & $B$ links von $S$     \\ 
        $f_B$    & $F_B$ rechts von $S$  & $F_B$ links von $S$   \\ 
        $r$      & $M$ rechts von $S$    & $M$ links von $S$     \\
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{notice*}
  Oder konsequente Vertauschung von links nach rechts der obigen Vorzeichenkonvention.
\end{notice*}
Unsere Gleichungen erlauben bereits jetzt, beliebig komplexe Linsensysteme innerhalb der paraxialen Näherung zu berechnen.

\subsection{Abbildungsgleichung für dünne Linsen}
%
%                     HIer muss ein Bild rein!!!!!!!!!!!!!!!!!!!1
%

\begin{notice*}[Vorgehen:]
  Man bildet den Gegenstandspunkt $G$ sukzessiv an den beiden Linsenoberflächen ab $(G=G_1 \to B_1 = G_2 \to B_2=B)$ .
\end{notice*}

\begin{enum-arab}
\item Abbildung:
  \[
    \frac{n_1}{g} + \frac{n_2}{b} = \frac{n_2 - n_1}{r_1} .
  \]
\item Abbildung (Vernachlässigung der Linsendicke $d$ $(d \ll r_1,r_2)$):
  %
  \begin{align*}
    -\frac{n_2}{b_1} + \frac{n_3}{b} &= \frac{n_3-n_2}{r_2} \\
    \implies \frac{n_1}{g} + \frac{n_3}{b} &= \frac{n_2-n_1}{r_1} + \frac{n_3-n_2}{r_2} .
  \end{align*}
  %
\end{enum-arab}

Für den einfachen Fall, dass sich unsere Linse in Luft befindet ($n_1 = n_3 = 1$, $n_2 = n_{Gl}$) ergibt sich die \acct{Linsenschleifergleichung}:
\[
  \boxed{\frac{1}{g}+\frac{1}{b} = \left(n_{\text{Glas}}-1\right)\left(\frac{1}{r_1} - \frac{1}{r_2}\right) = \frac{1}{f}} .
\]
Wir können durch verschiedene Kombinationen von $r_1$ und $r_2$ dieselbe Brennweite $f$ einer dünnen Linse einstellen.

\begin{example*}
  \begin{enum-roman}
    \item Plan-Konvex Linse:
    %
    %               Hier muss ein Bild rein !!!!!!!!!!!!!!
    %
    \item Bi-Konvex Linse:
    %
    %                  HIer muss ein Bild rein !!!!!!!!!!!
    %
  \end{enum-roman}
\end{example*}

\begin{notice*}[Frage:]
Wann ist es angebracht, sich für die eine oder andere Linse zu entscheiden?
\end{notice*}
Diese Frage lässt sich im Rahmen der paraxialen Optik nicht beantworten. Erst bei Berücksichtigung der Terme jenseits von $\sin(x) \approx x$, $\tan(x) \approx x$ und $\cos(x)\approx 1$ lässt sich dies Frage beantworten.

\begin{notice*}[Problem:]
Die sphärische Aberration
%
%              HIer muss ein Bild rein !!!!!!!!!!!!!!!!!!1
% 
\end{notice*}

\begin{theorem}[Faustregel:]
Brechung auf möglichst viele Flächen verteilen, um die sphärische Aberration pro Fläche möglichst gering zu halten.
\end{theorem}

\begin{example*}
Kollimierter (paralleler) Laserstrahl soll möglichst (klein) fokussiert werden.
%
%            Hier muss ein großes Bild rein !!!!!!!!!!!!!1
%
\end{example*}

\begin{notice*}
  Die >>Bestform<< hängt von den Brechungsindizes ab, z.B.: im $\mathbb{R}$ bei $\lambda = 10 \, \mu\mathrm{m}$ mit Germanium ($n=4$) ist konkav konvex identisch.
  %
  %                         HIer muss kleines ein Bild rein !!!!!!!!!!!!!!!!!
  %
\end{notice*}

Bikonvexlinsen werden für Abbildungen eingesetzt:
%
%               Hier muss ein Bild rein !!!!!!!!!!!
%

$1:1$ Abbildung:
\[
  b=g= 2f \quad \to \quad \frac{1}{2f} + \frac{1}{2f} = \frac{1}{f} .
\]
Symmetrische Abbildung $\to$ Symmetrische Bikonvex Linse $\frac{1}{r_1} = \frac{1}{r_2}$ .
